## 1.1 Введение в специальность
## 1.2 Основы информатики - архитектура компьютера, системы счисления

### Цель занятия:

Понять сферу деятельности программиста, изучить основные понятия, отработать навыки работы с системами счисления
***

### План:
1. Компетенции программиста
2. Архитектура компьютера
3. Системы счисления
***

### Компетенции программиста:

**Программист** - разрабатывает алгоритмы и компьютерные программы.

Компетенции программиста (кем или чем он должен быть/обладать):

* Аналитический склад ума.
* Знание языков программирования.
* Усидчивость.
* Внимательность.
***

### Архитектура компьютера:

- Монитор (устройство вывода)
- Клавиатура (устройство ввода)

- Видеокарта
- Процессор
- Жесткий диск (большой объем памяти, но маленькая скорость взаимодействия)
- ОЗУ (Оперативное Запоминающее Устройство - оперативка) (маленький объем памяти, но за то быстрая скорость взаимодействия)
***

### Двоичная система счисления:

**Двоичная система счисления** - представление числа в 1 и 0. Представление какого либо числа, в котором основанием является 2-ка, а не 10-ка.
Число представлено 0 и 1. Пример: 00011101

10 - в десятичной системе счисления

00001010 - десять в двоичной системе счисления

**Бит** - минимальная единица измерения объема информация. Есть всего два значения - 1 и 0.\
**Байт** - единица измерения объема информации, состоящий из 8 бит. (1 байт = 8 бит).\
**Старший разряд** - он всегда отвечает за знак числа (самый крайний левый бит). Т.е. если стоит 0 - число положительное, если стоит 1 - число отрицательное\
**Младший разряд** - самый крайний правый бит.

В ЭВМ (Электронно-вычислительной машине - компьютере) целые числа хранятся в нескольких представлениях:

- **Прямой код** - обычное двоичное представление числа.
- **Обратный код** - инвертирует все единицы и нули (работает только для отрицательных чисел). Обратный код для положительных чисел - такой же как и прямой.
- **Дополнительный код** - обратный код + 1 к младшему разряду.

Обратный и дополнительный коды используются только для выполнения всех арифметических операций через сложение.
***

#### Перевод из десятичной системы счисления в двоичную:

29(10) -> ? (2)

29 | 2 (1)\
14 | 2 (0)\
7  | 2 (1)\
3  | 2 (1)\
1

11101 -> 29 в двоичной системе счисления
***

#### Из двоичной в десятичную
76543210\
00011101 -> 29 в двоичной системе счисления

0 * 2^7 + 0 * 2^6 + 0 * 2^5 + 1 * 2^4 + 1 * 2^3 + 1 * 2^2 + 0 * 2^1 + 1 * 2^0 = 1 * 2^4 + 1 * 2^3 + 1 * 2^2 + 1 = 16 + 8 + 4 + 1 = 29 (10).


0 + 0 = 0\
1 + 0 = 1\
0 + 1 = 1\
1 + 1 = 10 <- это не десять, а два бита один и ноль\
1 + 1 + 1 = 11 <- это не одиннадцать, а два бита 1 и 1\
1 + 1 + 1 + 1 = 100 <- это не сто, а три бита 1, 0 и 0

***
Количество бит:

1 бит

0 -> 0 (10)
1 -> 1 (10)

1 бит, всего два варианта значений - 0 и 1
***
2 бита

00 -> 0 (10)
01 -> 1 (10)
10 -> 2 (10)
11 -> 3 (10)

2 бита, четыре варианта значений min = 0, max = 3 (4)
***
3 бита

000 -> 0 (10)
001 -> 1 (10)
010 -> 2 (10)
011 -> 3 (10)
100 -> 4 (10)
101 -> 5 (10)
110 -> 6 (10)
111 -> 7 (10)

3 бита, восемь вариантов значений min = 0, max = 7
***
Формула:

N - количество бит. 
M - количество вариантов

М = 2^N, min = 0, max = 2^N - 1;
***

#### Отрицательные числа

* 29 - 5 = 29 + (-5)

Переводим нашу пятерку в двоичное представление

* 5 = 00000101

По скольку 5 в примере отрицательная, воспользуемся обратным кодом

* 00000101 = 11111010 <- обратный код числа -5

Дополнительный код

* 11111010 + 1 = 11111011 - теперь наше число готово к сумме

```
  1111111
  00011101
  11111011
1|00011000
```

43210\
11000 = 1 * 2^4 + 1 * 2^3 = 24;

29 - 5 = 24;
***

### Заключение

На занятии были разобраны:
* Компетенции программиста
* Архитектура компьютера
* Переводы чисел из одной системы счисления в другую
***

### Полезные материалы и ссылка

[Быстрый перевод между системами счисления](https://dzen.ru/media/id/5cc82b9524de2d00b2ddcec7/bystryi-perevod-mejdu-sistemami-schisleniia-s-osnovaniiami-2-4-8-16-5d985ea4a3f6e400b11d6c61)
***